\documentclass{report}
%====================================================
% واردکردن بسته‌های مورد نیاز:
% بسته‌ای برای رنگی‌کردن لینک‌ها و فعال‌سازی لینک‌ها در یک نوشتار
% بستهٔ hyperref باید جزو آخرین بسته‌هایی باشد که فراخوانی می‌شود.
\usepackage{hyperref}
%====================================================
% بسته‌ای برای واردکردن واژه‌نامه در متن، این بسته باید بعد از hyperref صدا زده شود. 
\usepackage[xindy,acronym,toc]{glossaries}
\makeatletter
\@ifpackagelater{glossaries}{2022/10/14}%
	{\setacronymstyle{footnote}}{}
\makeatother
%====================================================
% بستهٔ xepersian آخرین بسته‌ای باشد که فراخوانی می‌شود.
\usepackage{xepersian}
\settextfont{XB Niloofar}
%====================================================
% تنظیمات مربوط به بستهٔ glossaries:
\input{glossSettings}
%====================================================
% واژه‌های واژه‌نامه:
\input{wordsFile}
%====================================================
% واژه‌های اختصار:
\input{acronymsFile}
%====================================================
\begin{document}

برای واردکردن یک واژه، از
\verb+\gls+
برای حالت مفرد و از
\verb+\glspl+
برای حالت جمع باید استفاده نمود. مثل واژهٔ
\glspl{RandomVariable}
که اگر در فایل
\lr{\TeX}
آن نگاه کنید، مشاهده می‌کنید که برای واردکردن واژهٔ
\glspl{RandomVariable}،
از
\verb+\glspl+
استفاده شده است. در ضمن در اولین استفاده از این واژه، معادل انگلیسی آن نیز پاورقی خورده است. اکنون واژهٔ
\gls{Optimization}
را تعریف می‌کنیم. 

از اختصارات، اختصارات
\gls*{BAN} و \gls{CDMA}
را وارد می‌کنیم. برای بار اول پاورقی می‌خورد. اما برای بار دوم پاورقی زده نمی‌شود. دقت کنید که کلمهٔ اول چون از
\verb+\gls*+
استفاده شده است، بار اول به حساب نمی‌آید. 

از اختصارات، اختصارات
\gls{BAN} و \gls{CDMA}
را وارد می‌کنیم. 

تا واژه و یا اختصاری را در متن با
\verb+\gls+ و \verb+\glspl+
وارد نکنید، واژه نه در متن ظاهر شده و نه در واژه‌نامه‌ها وارد می‌شود.

اگر قصد واردکردن واژه‌ٔ ریاضی دارید، باید با آپشن
\LR{\verb+[sort=fullName]+}
تعریف کنید؛ برای مثال:
\gls{phi}.

اجراهای مربوط به زیندی در انتهای فایل main آورده شده‌اند.

\printglossary
\printabbreviation

\end{document}
اجراهای زیندی در cmd:
xindy -L persian-variant1 -C utf8 -I xindy -M main.xdy -t main.glg -o main.gls main.glo
xindy -L persian-variant1 -C utf8 -I xindy -M main.xdy -t main.blg -o main.bls main.blo
xindy -L english -C utf8 -I xindy -M main.xdy -t main.alg -o main.acr main.acn

برای ویرایشگر TeXstudio:
xindy -L persian-variant1 -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.glg -o %.gls %.glo | xindy -L persian-variant1 -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.blg -o %.bls %.blo | xindy -L english -C utf8 -I xindy -M %.xdy -t %.alg -o %.acr %.acn